**4230. – Triticum turgidum** L. – //Blé barbu, pétanielle, poulard//. – Plante annuelle, à tige élevée, dressée, pleine au sommet ou presque pleine, glabre ; feuilles planes, larges, peu rudes ; épi gros, carré, dense, à axe non fragile ; épillets courts, aussi larges que longs, longuement aristés ; //glumes //de moins de 1 cm, //presque égales, ovales, fortement carénées de la base au sommet, tronquées-mucronées, //plus courtes que les fleurs ; //glumelles presque égales, l'inférieure ovale, toujours munie d'une longue arête ; caryopse libre, ovale, renflé-bossu, //à cassure demi-farineuse.
Varie à épi rameux à la base (T. compositum L. f. – //blé miracle). //
Cultivé assez fréquemment sous diverses variétés. – Origine inconnue. = Juin-août.